# 本書について

この章では、本書について説明します。

* 本書の対象読者
* 本書のねらい
* 本書の構成
* 本書における表記

## 本書の対象読者

この本の想定している対象読者は「Debianコミュニティーに継続的に関わりたい」と思っているコントリビューター候補の人です。
とりわけ、**パッケージングに興味を持っている人**を対象にしています。

そのため、次のような読者を想定しています。

* Linuxディストリビューション(Debianやその派生を含む)を普段使っている
* Debianパッケージングに興味がある
* まだDebianパッケージの作成方法には明るくない
* Gitによるソースコードの管理に慣れている

すでにパッケージングの経験があったり、Debian MaintainerやDebian Developerである人はこの本よりも次のドキュメントを読むほうが有用でしょう。

* Debian新メンテナーガイド <span class="footnote">https://www.debian.org/doc/manuals/maint-guide/index.ja.html</span>
* Debianデベロッパーレファレンス <span class="footnote">https://www.debian.org/doc/manuals/developers-reference/index.ja.html</span>

## 本書のねらい

Debian新コントリビューターガイドでは、新しくDebianのコントリビューターになろうとしている人向けに、必要な知識やその背景などをパッケージング関連にしぼって伝える目的で書きました。

Debianプロジェクトでは各種ドキュメントが整備されています。
しかし、今必要なのは、新規にコミュニティーへと入ってくる人向けのドキュメントです。
また、日本語で読める比較的新しめの情報のものでなければなりません。
その観点からすると、あまりまとまったものがないように感じていました。

既存のドキュメントでは、詳細まで踏み込んでいすぎて、かえって全体像がわかりにくかったりするためです。

そこで、この本では詳細については既存のドキュメントを参照してもらう方針にしました。

すべてを説明しきるのは難しいため、Debianパッケージング関連に焦点をしぼって有用なものとなるように努めました。
本書は可能な限り、誤りのないように留意して執筆していますが、もし問題のある記述を見つけられた方は、本書のリポジトリ <span class="footnote">https://salsa.debian.org/kenhys/debian-new-contributor-guide</span>までフィードバックをいただけると幸いです。

## 本書の構成

本書は次のような内容で構成されています。

* 第3章　Debianプロジェクトを構成する人々
* 第4章　Debianパッケージングの流れを知ろう
* 第5章　パッケージングをする宣言(ITP)をしてみよう
* 第6章　パッケージング環境を構築してみよう
* 第7章　パッケージングしてみよう
* 第8章　よりよいDebianパッケージにしてみよう
* 第9章　パッケージの問題をフィードバックしよう
* 第10章　パッケージをアップロードしてみよう
* 第11章　パッケージのスポンサーを探し(RFS)てみよう
* 第12章　パッケージがRejectされてもあきらめない
* 第13章　パッケージを更新してみよう
* 第14章　さらなるヒントを求めて
* 実践　ConoHaで開発環境を構築する
* 実践　Go言語のパッケージングをしてみる
* 実践　whalebuilderを使ってみよう
* 実践　debockerを使ってみよう
* 実践　lintianをdocker経由で実行する方法

* 付録　LinuxのターミナルをScreenで共有する方法

第3章では、Debianのコミュニティーはどんな人から構成されているのか、パッケージングという観点から説明します。

第4章では、Debian公式アーカイブにパッケージを入れてもらうまでの概要を説明します。

第5章から第12章までは、パッケージングのDebian公式アーカイブ入りを目指して作業する際に必要なことを実際のパッケージングを例に説明します。

第13章では、めでたくDebian公式アーカイブにパッケージが入ったあとの継続的なメンテナンスについて説明します。

第14章では、今後コントリビューターとして活動していく上で必要になるであろう各種情報をどこから入手したらいいのかを説明します。

それ以降は、実践編です。

特定の言語のパッケージングをするにはどうしたらよいかや、パッケージングで使うと便利なツールの使い方など、より細かなトピックを説明します。

付録として、昨今のオンラインで一緒に作業をするときに便利な端末の共有方法についても説明します。
もし誰かと一緒にパッケージング作業をすすめる機会があれば、役立つはずです。

実践編は、実際に必要になったら参照する程度で構いません。

## 本書における表記

本書では、本文の表記を次のとおりとします。

* 重要なキーワードは **ボールド** かつ下線表記します。


* コマンド名やパッケージ名は背景色つきで表記します。(例 `git`)

* 設定ファイルの内容やコマンドの実行例・実行結果は黒背景に白文字で表記します。

```cmd:コマンドの実行例
$ sudo apt update 
```

<!--
実行時の権限の違いは、`$` または `#`で表記します。

```cmd:例:一般ユーザーで実行する場合 
$ echo "Debian"
```

```cmd:例:管理者権限で実行する場合
# apt update
```
//-->

* ファイル名、ファイルパスは斜体で表記します。(例 *debian/changelog*)


* 参考URLや注釈は脚注としてページの下部に表記します。その際、本文には該当する脚注との対応を示すため、N番目の脚注は`[N]`として表記します。 <span class="footnote">これは脚注の例</span>

* 本文に関連したちょっとした内容はコラムとして本文とは別枠で囲って表記します。

<section class="column">
<h4>これはコラム</h4>
コラムの本文
</section>

* コマンドの実行結果や設定ファイルの内容に関して、紙面の都合で長い行が収まらない場合には、`\`で行が継続していることを示します。

```cmd
$ gbp buildpackage \
  --git-prebuild="dch --release ''"
```

* コマンドの実行場所が重要な場合には、プロンプトの前に現在位置を示します。特に位置が重要でない場合には、省略します。

```cmd
~/work $ tree build-area
```

<!-- ページ調整 -->

---
---
